% !TEX root = main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Sicco}
\label{sec:sicco}

\subsection{Speciální dovednosti}
\label{sec:sicco-dovednosti}

\subsubsection{Etiketa}
\label{sec:sicco-etiketa}
Etiketa (I) - zahrnuje společenské chování\\

\subsubsection{Falšování}
\label{sec:sicco-falsovani}
Sicco se naučí psát a vyjadřovat jako někdo jiný. Dokáže tak efektivně napodobovat dopisy, pečetě, potvrzení, smlouvy atd. \\

\begin{akce}
  \iconitem{prekonani-ikona}{\texttt{Překonání:}  Překonání: Kdykoliv, kdy Sicco chce někoho oblafnout falzifikátem, používá Falšování jako překonání.}
  \iconitem{vytvoreni-ikona}{\texttt{Vytvoření výhody:} Při úspěšném zfalšování se na oblafnutých jedincích umístí aspekt typu Důvěřivý špipík, Neví, která bije atd. Podobně lze takto umisťovat aspekty na předměty - učinit dopis Zfalšovaným atd.}
  \iconitem{utok-ikona}{\texttt{Útok:} Tuto dovednost nelze použít k vedení útoku}
  \iconitem{obrana-ikona}{\texttt{Útok:} Tuto dovednost nelze použít k obraně}
\end{akce}


\subsection{Speciality}
\label{sec:sicco-speciality}

Znalost ulice (II)\\
Sicco je v ulicích města jako doma. Při konfliktech, které se odehrávají v městském přostředí tak z něj přirozeně čerpá výhody - v každém konfliktu lze jednou zdarma vyvolat aspekt odpovídající prostředí (Oči na každém rohu, Temné uličky, Není se kde schovat)\\

Sítě (III)\\
Sicco buduje síť svých kontaktů. Může si tak udržovat přátele blízko a nepřátele ještě blíž. Svojí Síť si může libovolně pojmenovat, postavy do ní lze zaplést jednorázově hodem na relevantní dovednost (sociální) s úspěchem se stylem. K tomu lze přirozeně používat odhalené aspekty na kartě dotyčných postav stejně jako jiné speciality - Lež za lží, Reputace atd.\\
za každý dovednostní bod lze dokoupit další Vylepšení sítě:

Poslíčci\\
Postavy propojené Síti mezi sebou dokáží komunikovat mnohem rychleji; využívají služeb profesionálních Poslíčků. Ve městech mají spolehlivé Poslíčky, kteří jsou jim k ruce, dokáží spolehlivě předávat zprávy mimo městy.

Společenský polštář\\
Sicco může členům své Sítě poskytnout jedno políčko duševního stresu o hodnotě 2 a umožnit jim tak lépe ustát společenské či duševní útoky.\\

Pod dohledem\\
Sicco si udržuje povědomí o aktivitách a stavu postav zapletených v jeho Síti
aniž by musel vyvinout větší iniciativu, má přístup k základním informacím ohledně postav, tj. např. zdravotní stav, místo pobytu apod. Ty pak mohou sloužit jako pobídka k dalšímu zjišťování.\\

Zdroje\\
Sicco získává 3 políčka “majetkového stresu”, který může využít k financování svých aktivit. Při použití se políčko zaškrtne a obnoví se až po určité době. Sicco může použít své vlastní peníze jako okamžitou finanční úlevu a ihned si políčko “vyléčit”.\\

Službička - obnoví se po každém sezení; zahrnuje služby cca v rozsahu jednotek zl.\\
Práce - obnoví se jednou za dobrodružství; zahrnuje služby cca v rozsahu desítek zl.\\
Peníze hýbou světem - obnoví se jednou za příběhový oblouk (cca); zahrnuje služby cca v rozsahu stovky zl.\\


Lež za lží (III)\\
Při vytváření výhody Klamáním s úspěchem alespoň +2 se automaticky na cíl navíc umístí aspekt V síti lží. Při jakémkoliv dalším pokusu o Klam (ať už akcí Překonání či Vytvoření výhody) získává Sicco na tuto postavu jedno volné vyvolání na tento aspekt; lze použít jednou za sezení. \\

Zoon politikon (IV)\\
Skrze působení ve společnosti a zapletení do společenských konfliktů získává Sicco jednak jistou odolnost - může si připsat jedno políčko duševního stresu o hodnotě 2, druhak získává pro účely duševního zranění (např. skrze dovednost Provokace) hodnocení zbraně +1.\\

Reputace (IV) \\
Sicco získá na svoji kartu nový aspekt postavy - se vším všudy. Ten odráží jeho Reputaci, jak ho vnímá okolí. Přirozeně, toto je zcela v siccových rukou, může si vybásnit ledasco. Toto lze prokouknout hody na Empatii, Vztahy, Kontakty atd.\\

Dvojí identita (V)\\
Přístupem k mocnému magickému předmětu Sicco získává možnost zcela změnit svoji totožnost - rasa, vzhled, hlas a vše další. To dokáže udělat okamžitě. Všechny aspekty, které Sicco takto umístí na jiné postavy či objeví jsou přístupné oběma jeho identitám; naopak, aspekty umístěné na něj jsou spojeny s identitou, kterou měl zrovna sicco na sobě. Přirozeně, vlastní-li Sicco specialitu Reputace, smí si pod druhou identitou změnit i tento aspekt. Pro jakékoliv mechanické potřeby lze Druhou identitu považovat za zcela nezávislou postavu


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../main"
%%% End:
